\chapter{Modelação de Objetivos}
\label{chap:goal_modelling}
\section{\textit{Strategic Dependency View}}
\begin{linenumbers}
Nesta secção, apresentamos a \textit{strategic dependency view}, onde procuramos demonstrar exclusivamente as relações entre os principais atores.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.085]{images/goal_modelling/SDV_Sistema.png}
    \caption{Modelo de Dependência do Sistema}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
No que diz respeito ao modelo de dependência apresentado em cima podemos ver que existem quatro atores no qual estão ligados a todo o sistema, a Presidência, o Tesoureiro, a Administração e a Secretária, pois o primeiro é responsável pela supervisão de todos os processos do sistema, o Tesoureiro está dentro de todos os processos que envolvam dinheiro, os membros da Administração são responsáveis por todo o material logístico do \acrshort{nei} e a manutenção das salas de estudo, enquanto a Secretária é responsável pela realização das atas de reuniões e a gestão do email interno. Estes quatro participam na coordenação do \acrshort{nei}, que por si apresenta um ou dois membros de coordenação em todos os pelouros existentes.\par
A sala do \acrshort{nei} tem como principal tarefa todos os elementos da coordenação terem permissões para a abrir, bem como a sua gestão está dependente dos membros de administração.\par
O servidor de email tem como principal tarefa todos os elementos da coordenação terem a permissão de aceder ao email do \acrshort{nei} e a sua gestão está dependente da Secretária.\par
Quanto aos Pelouros estes são maioritariamente responsáveis pela organização de todo o tipo de eventos, sendo eles de cariz cultural, desporto, pedagógico, entre outros, sendo que em alguns pode ter a participação de Entidades Externas como convidadas. Destaca-se a relação entre o Pelouro de Imagem e o Pelouro de Comunicação em que um está dependente do outro, o Pelouro de Imagem está dependente de Comunicação para apresentar os detalhes necessários para a imagem de uma notícia e Comunicação está dependente de Imagem para a apresentar a imagem feita, de modo a que o Pelouro de Comunicação divulgue a notícia para toda a Comunidade do \acrshort{dei} de modo a ficarem informados das notícias e, nomeadamente, de eventos aos quais os alunos e docentes do \acrshort{dei} participam.

\end{linenumbers}

\break
\section{\textit{Strategic Rationale View}}
\begin{linenumbers}
Nesta secção, detalhamos a \textit{strategic rationale view}. Primeiramente, modulamos o diagrama isoladamente para cada ator ou requisito, passando depois a apresentar o diagrama completo. Os requisitos não funcionais estão detalhados na secção \ref{sec:rnf}.
\end{linenumbers}

\subsection{\textit{Strategic Rationale View} (Atores Isolados)}
Este diagrama sumariza o \textit{workflow} do \acrshort{nei} no que toca a à organização e realização de eventos dos vários pelouros, demonstrando as suas dependências e relações. Podemos ver que o pelouro de comunicação e imagem trabalham em conjunto para divulgar os vários eventos dos pelouros à comunidade do \acrshort{dei}. A um nível mais interno, também mostra como a coordenação trabalha em conjunto com a presidência, tesouraria, secretaria e administração, para alocação de recursos e gestão da equipa.

\subsubsection{Servidor Email}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{images/goal_modelling/relationalview_servidoremail_segurança.png}
    \caption{\textit{Rationale Model} de Segurança do Servidor de Email}
    \label{fig:segurança}
\end{figure}

O presente \textit{rationale model} de segurança visa ilustrar o ator, neste caso o servidor email que tem como principal objetivo o envio e recebidmento de emails e com a qualidade manter o fluxo de dados protegido, entre cliente e servidor. A encriptação das mensagens por um algoritmo mais a ligação ao \textit{browser} HTTPs ajuda a garantir que este objetivo é realizado.

\subsubsection{Membros do \acrshort{nei}}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/goal_modelling/membrosNEI.png}
    \caption{\textit{Rationale Model} dos Membros do \acrshort{nei}}
    \label{fig:membros_nei}
\end{figure}
O \textit{rationale model} presente na figura \ref{fig:membros_nei} tem como objetivos as três qualidades que o ator - Membros do \acrshort{nei} - apresenta: a integridade, robustez e manutenção.\par
A qualidade de integridade do ator \acrshort{nei}, tem como tarefa atribuir permissões aos utilizadores certos para realização de certas operações, como aceder a informação administrativa ou criação de noticias/eventos, com o objetivo de não permitir acessos inautorizados por membros de fora da comunidade do \acrshort{nei} e alterar o pessoal autorizado sempre que necessário.\par
A qualidade da robustez do ator \acrshort{nei}, tem como tarefa a realização de backups do sistema por parte deste ator, com o objetivo de no caso de falha do sistema ou eventual perda de dados, existir cópias datadas para que não seja perdido trabalho ou documentos importantes. A realização destes backups de sistema fazem com que o nosso sistema seja robusto no sentido de existir duplicação de dados.\par
A qualidade de manutenção do ator \acrshort{nei}, tem como objetivo a construção de um \textit{back-office} bem estruturado com o objetivo futuro que nos próximos mandados do \acrshort{nei}, os futuros encarregues deste cargo consigam manter/modificar, consoante as suas necessidades.
\newpage
\subsection{\textit{Strategic Rationale View} (Completa)}
Neste modelo podemos ver a forma como os atores e requisitos, demonstrados anteriormente, se interligam, dando uma visão geral de como o sistema emprega os seus requisitos não funcionais.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/goal_modelling/goalDiagram.png}
    \caption{Modelo Relacional Completo}
    \label{fig:manutenção}
\end{figure}


\break

\section{Requisitos Não Funcionais}
\label{sec:rnf}
\begin{linenumbers}
Nesta secção, identificamos e descrevemos brevemente os principais requisitos não funcionais necessários ao bom funcionamento do sistema encontrados através dos modelos que foram previamente apresentados.
\end{linenumbers}

\subsection{RNF01: Segurança (Encriptação)}
\begin{linenumbers}
\textbf{Segurança nas comunicações por email.} Todas as comunicações entre o servidor email interno e os clientes têm de ser devidamente encriptadas (SHA-256 ou AES). Não deverá ser possível ver ou manipular os \textit{emails} enviados pelo servidor do \acrshort{nei}.
\end{linenumbers}

\subsection{RNF02: Segurança (Não Repúdio)}
\begin{linenumbers}
\textbf{Garantir o não repúdio de ações na plataforma.} Registar devidamente todas as ações dos utilizadores da plataforma. Por exemplo, todas as alterações ao inventário devem ser registadas com o responsável pelo empréstimo e a data.
\end{linenumbers}

\subsection{RNF03: Integridade}
\begin{linenumbers}
\textbf{Autenticação de acessos associada a pelouros.} Apenas membros pertencentes a certos pelouros devem ser autorizados a realizar certas ações. Por exemplo, apenas membros do pelouro de pedagogia podem ver e alterar os inquéritos pedagógicos antes da sua partilha.
\end{linenumbers}

\subsection{RNF04: Robustez}
\begin{linenumbers}
\textbf{Backup dos dados do sistema.} Devem ser efetuadas cópias (backup) de todos os dados do sistema periodicamente (no mínimo, diariamente) e de forma automática, de modo a não existir nenhum erro humano (por exemplo, esquecimento de um responsável). O local de armazenamento dos dados duplicados deverá estar completamente separado do sistema.
\end{linenumbers}

\subsection{RNF05: Manutenção}
\begin{linenumbers}
\textbf{Facilidade na manutenção e alteração do sistema.} Garantir que o \textit{back-end} do sistema se mantém bem estruturado de forma a que futuros mandatos e membros consigam manter e modificar o sistema com facilidade.
\end{linenumbers}
